\StartChapter{Systeme von Differentialgleichungen}

\SubsectionBar{Eigenschaften}

\textVorBox{Treten zwei Differentialgleichungen gekoppelt auf, so spricht man von einem \ZSFkeyword{System von Differentialgleichungen 1. Ordnung}:}
\begin{formulabox}
    $\displaystyle
    \begin{cases}
        y_1' = f_1(x,y_1,y_2,b_1)\\
        y_2' = f_2(x,y_1,y_2,b_2)
    \end{cases}$
\end{formulabox}
\textNachBox{Dabei sind $y_1$ und $y_2$ Funktionen in $x$.}

Wenn $f_1$ und $f_2$ in $x$ stetig und nach $y_1$ und $y_2$ stetig differenzierbar sind, dann hat das AWP $y_1(x_0)=y_{1,0}$, $y_2(x_0)=y_{2,0}$ eine Lösung.

\textVorBox{Ein \ZSFkeyword{autonomes System} ist von der Form:}
\begin{formulabox}
    $\displaystyle
    \begin{cases}
        y_1' = f_1(y_1,y_2,b_1)\\
        y_2' = f_2(y_1,y_2,b_2)
    \end{cases}$
\end{formulabox}
\textNachBox{Dabei erfolgt die einzige Abhängigkeit von der Variablen $x$ indirekt über $y_1(x)$ und $y_2(x)$.}

\textVorBox{Eine \ZSFkeyword{Trajektorie} ist die durch $(x_0,y_0)$ gehende Feldlinie. Die Schar aller Trajektorien ist das \ZSFkeyword{Phasenportrait}, ein Vektorfeld:}
\begin{formulabox}
    $\displaystyle
    \begin{cases}
        x' = f_1(x,y)\\
        y' = f_2(x,y)
    \end{cases}
    \Rightarrow
    \vec v=
    \begin{pmatrix}
        x'\\
        y'
    \end{pmatrix}
    =
    \begin{pmatrix}
        v_1\\
        v_2
    \end{pmatrix}$
\end{formulabox}
\ZSFindexsee{Phasendiagramm}{Phasenportrait}

\SubsectionBar{Linear-autonome DGL mit konst. Koeffizienten}

\textVorBox{Ein System der folgenden Form ist ein \ZSFkeyword[DGL-System, linear autonomes@DGL-System, linear autonomes]{linear autonomes DGL-System mit konstanten Koeffizienten} der Ordnung 1:}
\begin{formulabox}
    $\displaystyle
    \begin{cases}
        x_1' = a_{11}x_1 + a_{12}x_2 + b_1\\
        x_2' = a_{21}x_1 + a_{22}x_2 + b_2
    \end{cases}$
\end{formulabox}

\begin{procedure}[Lösungsverfahren: Homogene DGL-Systeme]
    \ProcStep{System aufstellen}{Matrix $A$ und Vektoren $\dot{\vec x}$, $\vec x$, $\vec b$ aufstellen: $\dot{\vec x}=A\vec x$.}
    \ProcStep{Eigenwerte/-vektoren}{Eigenwerte $\lambda_i$ und Eigenvektoren $\vec v_i$ bestimmen; Abkürzung \ZSFref{sec:eigenvalues}.}
    \ProcStep{Homogene Lösung}{$\vec x=\sum_i C_i\cdot e^{\lambda_i t}\cdot \vec v_i$.}
\end{procedure}

\textVorBox{Bei einem imaginären Eigenwertepaar $\lambda_{1,2}=a\pm bi$ gilt in reeller Darstellung:}
\begin{formulabox}
    $\displaystyle
    \vec x=
    C_1\cdot e^{at}
    \begin{pmatrix}
        c\cos(bt)\mp d\sin(bt)\\
        e\cos(bt)\mp f\sin(bt)\\
        g\cos(bt)\mp h\sin(bt)
    \end{pmatrix}
    +C_2\cdot e^{at}
    \begin{pmatrix}
        c\sin(bt)\pm d\cos(bt)\\
        e\sin(bt)\pm f\cos(bt)\\
        g\sin(bt)\pm h\cos(bt)
    \end{pmatrix}$
\end{formulabox}

\textVorBox{\textbf{Pragmatischere Formel für die Prüfung:}\\
Eigenvektor $\vec v = \ZSFmhlA{\vec u} \pm i \ZSFmhlB{\vec w}$ in Realteil $\ZSFmhlA{\vec u}$ und Imaginärteil $\ZSFmhlB{\vec w}$ aufteilen. Die reelle Lösung ist dann direkt:}
\begin{formulabox}
    $\displaystyle \vec x = C_1 e^{at} \Big( \ZSFmhlA{\vec u} \cos(bt) - \ZSFmhlB{\vec w} \sin(bt) \Big) + C_2 e^{at} \Big( \ZSFmhlA{\vec u} \sin(bt) + \ZSFmhlB{\vec w} \cos(bt) \Big)$
\end{formulabox}

\textVorBox{Ist Matrix $A$ \ZSFkeyword{nicht diagonalisierbar} (nur ein Eigenvektor $\ZSFmhlA{\vec v}$), bestimme den \ZSFkeyword{Hauptvektor} $\ZSFmhlB{\vec h}$ via $(A - \lambda I)\ZSFmhlB{\vec h} = \ZSFmhlA{\vec v}$:}
\begin{formulabox}
    $\displaystyle \vec x = C_1 e^{\lambda t} \ZSFmhlA{\vec v} + C_2 e^{\lambda t} (\ZSFmhlB{\vec h} + t \ZSFmhlA{\vec v})$
\end{formulabox}

\textVorBox{Bei einem \ZSFkeyword[inhomogenes System@inhomogenes System]{inhomogenen} System $\dot{\vec x} = A\vec x + \vec b(t)$ wählt man einen vektoriellen Ansatz (Koeffizientenvergleich):}
\begin{formulabox}
    \textbf{Konstantes Störglied} $\vec b$: \quad $\vec x_p = \vec c \implies A \vec c + \vec b = 0$\par
    \formulasep
    \textbf{Exp. Störglied} $\vec b \cdot e^{\mu t}$: \quad $\vec x_p = \vec c \cdot e^{\mu t} \implies (\mu I - A) \vec c = \vec b$
\end{formulabox}
\ZSFindex{Störglied}

\textVorBox{Alternativ (als Notnagel) eignet sich das \ZSFkeyword{Eliminationsverfahren}:}
\begin{procedure}
    \ProcStep{Zweite Ableitung}{$x_1'$ oder $x_2'$ zu $x_1''$ bzw. $x_2''$ ableiten.}
    \ProcStep{Ersetzen}{$x_1'$ bzw. $x_2'$ im abgeleiteten Term durch die ursprüngliche Gleichung ersetzen.}
    \ProcStep{Eliminieren}{$x_1$ bzw. $x_2$ mit Hilfe der ursprünglichen Gleichung eliminieren.}
    \ProcStep{DGL lösen}{Zu bekannter DGL umformen und Nullstellen bestimmen.}
    \ProcStep{Zweite Funktion}{Aus $x_1$ bzw. $x_2$ die zweite Funktion bestimmen.}
\end{procedure}

\SubsectionBar{Gleichgewichtspunkte}

\textVorBox{Wenn die beiden konstanten Funktionen $x_1(t)=c_1$ und $x_2(t)=c_2$ das autonome System lösen:}
\begin{formulabox}
    $\displaystyle
    \begin{cases}
        x_1' = f_1(x_1,x_2)\\
        x_2' = f_2(x_1,x_2)
    \end{cases}$
\end{formulabox}
\textNachBox{Dann ist $(c_1,c_2)$ ein \ZSFkeyword{Gleichgewichtspunkt} des DGL-Systems.}
\ZSFindexsee{Ruhelage}{Gleichgewichtspunkt}

\begin{propertylist}[Gleichgewichtspunkt finden]
    \item \textbf{DGL-System:} $x_1'=x_2'=0$ setzen und nach $x_1, x_2$ auflösen.
    \item \textbf{Gewöhnliche DGL:} $y'=f(y(t))$ mit $f(y_g)=0$ --- das AWP $y(t_0)=y_g$ hat die konstante Lösung $y(t)=y_g$.
\end{propertylist}

System umschreiben zu ${\dot{\vec x}=A\vec x}$. Eigenwerte $\lambda_i$ von $A$ \ZSFref{sec:eigenvalues} bestimmen Typ des Gleichgewichtspunkts:
\ZSFindex[Stabilitat]{Stabilität}

\begin{fulltablebox}{Z{0.85} | Z{1.15}}
    \ZSFrowColor
    Asymptotisch stabil: & Alle Eigenwerte von $A$ haben negativen Realteil \\ \hline
    Stabil: & Die Eigenwerte von $A$ haben Realteil $\mathcal{R}(\lambda_i)\leq 0$ \\ \hline
    \ZSFrowColor
    Instabil: & Der Realteil von mindestens einem Eigenwert ist positiv \\
\end{fulltablebox}

\SubsectionBar[sec:eigenvalues]{Eigenwerte \& Eigenvektoren}
\ZSFindex{Eigenwert}
\ZSFindex{Eigenvektor}

\textVorBox{Die Berechnung von Eigenwerten $\lambda$ und Eigenvektoren $\vec v$ einer Matrix $A$ ist das Fundament zur Lösung von DGL-Systemen.}
\begin{procedure}[Abkürzung für $2\times 2$-Matrizen]
    \ProcStep{Eigenwerte berechnen}{Eigentlich via $\det(A - \lambda I) = 0$. Für $A = \begin{pmatrix} a & b \\ c & d \end{pmatrix}$ gilt aber direkt diese Abkürzung:
    \[ \lambda^2 - \underbrace{(a+d)}_{\text{Summe Diagonale}}\lambda + \underbrace{(ad-bc)}_{\text{Determinante}} = 0 \]
    Mit der Mitternachtsformel auflösen liefert die Eigenwerte $\lambda_1, \lambda_2$.}
    \ProcStep{Eigenvektoren bestimmen}{Für jedes $\lambda_i$ die Matrix $(A - \lambda_i I)$ berechnen.
    Man wählt eine \emph{beliebige nicht-Null-Zeile} $(\alpha, \beta)$ der Matrix. Der Eigenvektor $\vec v$ ergibt sich durch Vertauschen der Einträge und Setzen \emph{eines} Minuszeichens:
    \[ \text{Zeile: } (\alpha, \beta) \quad \implies \quad \vec v = \begin{pmatrix} -\beta \\ \alpha \end{pmatrix} \quad \text{oder} \quad \begin{pmatrix} \beta \\ -\alpha \end{pmatrix} \]}
\end{procedure}
